\documentclass[%
  english,ngerman,%
  BCOR=6mm,cdgeometry=no,DIV=13,%
  cd=lightcolor,
  cdfont=normalbold,
  ttfont=true
]{tudscrreprt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{svg}
\usepackage{multicol}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}

%=======================================
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  tabsize=3,
  texcl=false,
}
%=======================================

\setlength{\columnsep}{1cm}
%\usepackage{isodate}
\usepackage{hyperref}

%=====================================
\usepackage{xcolor,colortbl}

\newcommand{\mc}[2]{\multicolumn{#1}{c}{#2}}
\definecolor{Gray}{gray}{0.85}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}
\definecolor{White}{rgb}{1,1,1}

\newcolumntype{a}{>{\cellcolor{LightCyan}}p{1cm}}
\newcolumntype{b}{p{1cm}}
%========================================

\bibliography{literature}

%\renewcommand\bibname{Literaturverzeichnis}

%========================================


\usepackage{movie15} % Needed for gifs
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./resources/} }


\begin{document}
\begin{titlepage}
\faculty{Informatik}

\chair{System Engineering}
\date{ \today }
\author{Tassilo Tanneberger}
\title{%
  P2P multi purpose Scheduler for heterogeneous Clusters	
}

\dateofbirth{03.03.2002}
\placeofbirth{Radebeul}
%\defensedate{15.03.2015}
\supervisor{H. Robin Gilmour \and H. Dr.-Ing. Markus Wutzler}

\maketitle

\end{titlepage}

\tableofcontents

\section*{Abstrakt}

Diese Arbeit beschäftigt sich exemplarisch mit Design-Tradeoffs für inhomogene Peer-to-Peer-Cluster und dem Analysieren und Aufteilen von Aufgaben(Tasks) in einem Rechencluster. Dabei werden in einem kleinen Umfang Probleme der linearen Optimierung und dazu gehörige Lösungsmöglichkeiten vorgestellt, wie z.B die ungarische Methode, welcher auch genutzt wird, um Tasks an Worker zuzuweisen.

\chapter{ Einleitung }

Mit den beachtlichen Fortschritten im Bereich Data Science werden rechenstarke Systeme in fast allen Bereichen der Wirtschaft benötigt. Solche Systeme sind für kleinere und mittlere Organisation und Firmen sehr teuer. In der Regel kommen leistungsstarke Server mit speziellen hochperformanten Grafikkarten von Nvidia (z.B Nvidia Tesla) zum Einsatz. Der Einsatz solcher Hardware erfordert für den sicheren Betrieb eine gut ausgebaute Infrastruktur. Solche Systeme sind somit nur für einen begrenzten Kreis von Anwendern zugänglich. Cloud-Angebote sind nicht transparent genug und somit für potenzielle Kunden mit Blick auf Vertraulichkeit nicht nutzbar. Diese Arbeit stellt eine Alternative mit handelsüblicher Hardware vor und beleuchtet die theoretischen Grundlagen wie z.B das Lösen des Assignment Problems. Im Rahmen der Arbeit wurde eine Softwarelösung (Russel) entwickelt. Die Software ist unter der GPL-2 Lizenz frei zugänglich.

\chapter{ Verwandte Arbeiten}

\section{BOINC}

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{BOINC_logo.png}
\caption{BOINC Logo\footnotemark}
\end{wrapfigure}

\footnotetext{\url{https://boinc.berkeley.edu/logo/www_logo.gif} [20.4.2020]}



BOINC - kurz für Berkeley Open Infrastructure for Network Computing - ist ein Projekt der University of California, Berkeley welches versucht Wissenschaftlern enorme Rechenleistungen durch ein Cluster zur Verfügung zu stellen. Das Cluster setzt auf Freiwillige, die ungenutzte Rechenleistung unentgeldlich Forschungsprojekten zur Verfügung stellt. Mit BOINC wurden bereits viele allgemeinnützige Forschungsprojekte vorangetrieben, wie z.B Climate Prediction \footnote{\url{https://www.climateprediction.net/} [5.7.2020] } der Oxford University oder SETI@Home \footnote{\url{https://setiathome.berkeley.edu/} [5.7.2020] } UC Berkeley. BOINC ist daher ähnlich, da es erlaubt sehr verschiedene Forschungsprojekte und Berechnungen auf der gleichen Infrastruktur agieren zu lassen, was es sehr flexibel und wiederverwendbar macht, was diese Arbeit auch versucht zu erziehen. Der Unterschied zwischen BOINC und dem Russel-Projekt ist, wie die Aufgaben an die Worker verteilt werden. BOINC hat abstrahiert gesprochen für jedes Projekt eine große Queue mit Tasks oder Tasks, die neu generiert werden können. Sobald ein Client einen Task abgeschlossen hat, meldet er sich beim Scheduler und fragt nach einem neuen Task. Bei dem Russel-Projekt wird der Scheduler selbst aktiv und sendet proaktiv Tasks. Zudem besitzt BOINC einen zentralen Server, was das Russel-Projekt nicht braucht, da jeder Worker auch die Rolle des Schedulers annehmen kann.



\chapter{ Grundlagen und Begriffe }

\section{ Constraint-Satisfaction-Problem (CSP) }

Constraint-Satisfaction-
 (deutsch: Bedingungserfüllungsproblem) beschreibt Entscheidungsprobleme, bei denen es zu jeder Entscheidung eine Anzahl von Limitierungen gibt. Das Ziel ist es, Entscheidung so zu treffen, dass keine der Limitierungen verletzt wird. Meistens werden Lösungen durch eine Loss-Funktion bewertet. Somit gibt es eine "beste" Lösung, die diese Erweiterung beinhaltet. Diese Problemklasse wird auch als Constraint-Optimization-Problem (COP) bezeichnet. Man kann CSP weiter klassifizieren in:

\begin{itemize}
	\item Dynamic CSPs - Entstehen oder Wegfall von Bedingungen.
	\item Flexible CSPs - Bedingungen werden nicht als imperativ und inflexibel angesehen. 
\end{itemize}

Formal werden CSP als Tripel defininiert \( \langle X, D, C \rangle \) wo
\begin{gather}
%\begin{equation}
  X = \lbrace X_1,...,X_n \rbrace \text{ist die Menge aller Variablen} \\
  D = \lbrace D_1,...,D_n \rbrace \text{sind die zu jeder Variablen gehörigen Wertebereiche } D_j \\
  C = \lbrace C_1,...,C_n \rbrace \text{ist die Menge der Bedingungen zwichen den Variablen}
%\end{equation}
\end{gather}

Ein Zustand ist durch die Zuordnung von Werten auf Variablen definiert. Die Begrenzungen (Constraints) bewerten diesen Zustand hinsichtlich der Erfüllung dieser Variablenbelegung aller Bedingungen. Das Ziel ist es, eine Belegung zu finden, die alle Bedingungen erfüllt (siehe \cite{apt_2003:0} für mehr Informationen). \newline

Ein Constraint kann verschieden nach den beteiligten anderen Variablen klassifiziert werden. Unary: ein Constraint braucht eine Variable z.B \( X_1 \neq 5 \). Binary: ein Constraint braucht zwei Variablen z.B \( X_1 \neq X_3 \). Higher-order: ein Constraint braucht drei oder mehr Variablen z.B \( X_1 \neq X_3 \wedge X_3 = X_4 \). Zudem kann man die Variablen in diskrete und nicht diskrete Variablen unterteilen. Bei diskreten Variablen kann man den Wertebereich in endlich und unendlich  unterscheiden. Endliche Wertebereiche haben \( n \) Variablen und eine Wertebereichsgröße \( d \Rightarrow O(d^n) \).

\section{ Graphentheorie }

In diesem Abschnitt werden verschiedene Graphen vorstellt, die für später relevant sind. Ein Graph \( G  \) wird durch eine Menge an Knoten \( V \) (Vertices) und seine Menge an Kanten \( E \) (Edges) definiert.

\paragraph{Nicht erweiterbar - Maximal Matching}

Eine maximale Zuordnung \( M \) als Teilmenge aus dem Graphen \( G \), welche auch nicht Teilmenge irgendeiner anderen Zuordnung ist, bedeutet, dass ein Knoten nicht mit zwei anderen Knoten in der Zuordnung verbunden sein darf.

\paragraph{Größtmöglich - Maximum Matching oder Maximum-Cardinality-Matching }

Ist ein Maximal Matching, aber mit höchster Anzahl an Kanten. Die Anzahl der Kanten wird durch die Matching-Number \( v ( G ) \) angegeben. \newline

Diese Notation für die Bennenung ist übernommen aus \cite{algorithmic_graph_theory:0}. 

\paragraph{Prefekt Matching oder Bijektive Zuordnung} \label{perfect_matching:0}

Ist ein maximal Matching, für das  \( 2 \cdot v ( G ) = \vert V \vert  \) gilt. Das bedeutet, dass jeder Knoten mit genau einem anderen Knoten verbunden ist.

\paragraph{ Bipartiter Graph } \label{bipartitergraph:0}

Ein bipartirter Graph ist formal definiert als \( G = ( U, V; E) \), \( e : [i, j\ ] \in E \), \( i \in U \land j \in V \), wobei die Menge an Knoten in zwei disjunkte Mengen \( U \) und \( V \) unterteilt wird. Das bedeutet, dass eine Kante nur zwei Knoten aus \( U \) und \( V \) verbinden kann und nicht zwei Knoten aus der gleichen Menge.

\section{Alternating Path Algorithm} \label{alternating_path:1}

Alternating Path (alternierender Pfad) bedeutet, dass man einen Pfad durch den Graphen bildet, wobei sich die beiden verbundenen Knoten jeweils in \( U \) und \( V \) befinden und das ein neu verbundener Knoten auch Ankerpunkt für die nächste Kante sein muss. Ausnahmen sind hier Anfangs- und Endknoten. \newline

\begin{multicols}{3}
[
Initiale Zuordnung: aa',bc',db'
]

\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
  \tikzstyle{main node}=[circle,fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[main node] (a_1) {a};
  \node[main node] (b_1) [ below of = a_1] {b};
  \node[main node] (c_1) [ below of = b_1] {c};
  \node[main node] (d_1) [ below of = c_1] {d};
  
  \node[main node] (a_2) [ right of = a_1] {a'};
  \node[main node] (b_2) [ right of = b_1] {b'};
  \node[main node] (c_2) [ right of = c_1] {c'};
  \node[main node] (d_2) [ right of = d_1] {d'};
 
 \draw(a_1)--(a_2);
 \draw(b_1)--(c_2);
 \draw(d_1)--(b_2); 
 
 \draw (b_1) -- (d_2);
 \draw (b_1) -- (c_2);
 
 \draw (c_1) -- (c_2);
 
 \draw (d_1) -- (b_2);
 \draw (d_1) -- (c_2);
 \draw (d_1) -- (d_2);
 
 \draw[line width=1pt,blue,-stealth](a_1)--(a_2);
 \draw[line width=1pt,blue,-stealth](b_1)--(c_2);
 \draw[line width=1pt,blue,-stealth](d_1)--(b_2);
 
\end{tikzpicture}

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
  \tikzstyle{main node}=[circle,fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[main node] (a_1) {a};
  \node[main node] (b_1) [ below of = a_1] {b};
  \node[main node] (c_1) [ below of = b_1] {c};
  \node[main node] (d_1) [ below of = c_1] {d};
  
  \node[main node] (a_2) [ right of = a_1] {a'};
  \node[main node] (b_2) [ right of = b_1] {b'};
  \node[main node] (c_2) [ right of = c_1] {c'};
  \node[main node] (d_2) [ right of = d_1] {d'};
 
 \draw(a_1)--(a_2);
 \draw(b_1)--(c_2);
 \draw(d_1)--(b_2); 
 
 \draw (b_1) -- (d_2);
 \draw (b_1) -- (c_2);
 
 \draw (c_1) -- (c_2);
 
 \draw (d_1) -- (b_2);
 \draw (d_1) -- (c_2);
 \draw (d_1) -- (d_2);
 
 \draw[line width=1pt,blue,-stealth](a_1)--(a_2);
 
 \draw[line width=1pt,red,-stealth](c_1)--(c_2);
 \draw[line width=1pt,red,-stealth](c_2)--(b_1);
 \draw[line width=1pt,red,-stealth](b_1)--(d_2);
 \draw[line width=1pt,red,-stealth](d_2)--(d_1);
 \draw[line width=1pt,red,-stealth](d_1)--(b_2);
\end{tikzpicture}

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
  \tikzstyle{main node}=[circle,fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[main node] (a_1) {a};
  \node[main node] (b_1) [ below of = a_1] {b};
  \node[main node] (c_1) [ below of = b_1] {c};
  \node[main node] (d_1) [ below of = c_1] {d};
  
  \node[main node] (a_2) [ right of = a_1] {a'};
  \node[main node] (b_2) [ right of = b_1] {b'};
  \node[main node] (c_2) [ right of = c_1] {c'};
  \node[main node] (d_2) [ right of = d_1] {d'};
 
 \draw(a_1)--(a_2);
 \draw(b_1)--(c_2);
 \draw(d_1)--(b_2); 
 
 \draw (b_1) -- (d_2);
 \draw (b_1) -- (c_2);
 
 \draw (c_1) -- (c_2);
 
 \draw (d_1) -- (b_2);
 \draw (d_1) -- (c_2);
 \draw (d_1) -- (d_2);
 
 \draw[line width=1pt,green](a_1)--(a_2);
 \draw[line width=1pt,green](c_1)--(c_2);
 \draw[line width=1pt,green](d_1)--(b_2);
 \draw[line width=1pt,green](b_1)--(d_2);

\end{tikzpicture}
\end{multicols}

Nach Durchlauf durch den Graphen aa', cc'bd'db' erhalten wir ein Perfect Matching: aa', cc', bd', db'.

An dieser Stelle soll angemerkt werden, dass man von einem Baum spricht, wenn es keinen eindeutigen Fluss durch den Graphen gibt, da alle Verzweigungen betrachtet werden.

\section{ Zuordnungsprobleme } \label{Assignment Probleme:1}

Zuordnungsprobleme beschäftigen sich mit der Aufgabe Elemente aus zwei Mengen mit identischer Mächtigkeit so einander zuzuordnen, dass jedem Element aus der ersten Menge \( U \) ein Element aus der zweiten Menge \( V \) zugeordnet wird. Eine solche bijektive Zuordnung kann auch als Map \( \varphi (x) \in V \land x \in U\) dargestellt werden oder sogar auch als Permutation.

\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & \dots & n \\
		\varphi (1) & \varphi(2) & \dots & \varphi (n)
	\end{pmatrix}
\end{align*} \autocite[][1-3]{assignment_problems:0}


Bei der Bildung der Permutationsmatrix \( X_{\varphi} = x_{ij}\) iterieren wir über \( i \) und \( j \) und prüfen ob \( \varphi(i) = j \) erfüllt ist. Wenn das der Fall ist, tragen wir in dieses Feld der Matrix den Wert \( 1\) ein, sonst \( 0 \). Für die Permutationsmatrix muss gelten das in jeder Reihe und Spalte nur eine Eins vorkommt:

 \begin{equation}
	\sum_{i=1}^n {x_{ij}} = 1 (\ j = 1,2, \dots, n) \land \sum_{j=1}^{n} {x_{ij}} = 1 (\ i = 1,2, \dots , n)
\end{equation}

\begin{multicols}{2}
[
Somit haben wir drei verschiedene Möglichkeiten eine Zuordnung darzustellen Map/Permutation, bijektiver Graph oder die Permutationsmatrix.
]

\begin{align*}
	\varphi = ( 1, 4, 2, 3 )
\end{align*}

\begin{align*}
	(1)(2, 4, 3) \\ \text{Zyklenschreibweise}
\end{align*}

\begin{align*} 
	X_{\varphi} = \begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1 \\
		0 & 1 & 0 & 0
	\end{pmatrix} 
\end{align*}

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
  \tikzstyle{main node}=[circle,fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[main node] (a_1) {a};
  \node[main node] (b_1) [ below of = a_1] {b};
  \node[main node] (c_1) [ below of = b_1] {c};
  \node[main node] (d_1) [ below of = c_1] {d};
  
  \node[main node] (a_2) [ right of = a_1] {a'};
  \node[main node] (b_2) [ right of = b_1] {b'};
  \node[main node] (c_2) [ right of = c_1] {c'};
  \node[main node] (d_2) [ right of = d_1] {d'};
 
 \draw (a_1) -- (a_2);
 \draw (b_1) -- (d_2);
 \draw (c_1) -- (b_2);
 \draw (d_1) -- (c_2);
 
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

Das heißt wir suchen ein Perfekt Matching \ref{perfect_matching:0}.

\newpage

\section{ Heiratssatz - Marriage Theorem } \label{Heiratzsatz:1}

Nehmen wir einen bipartierten Graph \( G = ( U, V; E) \) mit den Knotenmengen \( U \) und \( V \) an. Elemente der Kantenmenge \( E \) sind in der Form \( [i, j\ ] \) wobei \( i \in U \) und \( j \in V \) ist. 


Gegeben sei ein bipartiter Graph wie in \ref{bipartitergraph:0} beschrieben. Eine perfekte Zuordnung ist eine echte Teilmenge \( G \subseteq E \),  wobei jede Kante aus \( G \) jeweils einen Knoten aus \( U \) und \( V \) verbindet, sodass jeder Knoten nur eine Kante besitzt. Damit wir ein Perfect Matching bekommen müssen \( G \) und \( U \) die gleiche Mächtigkeit besitzen: \( \vert U \vert = \vert V \vert \). \autocite{assignment_problems:0} \newline


\paragraph{ Etymologie }

Gegeben ist eine Menge an heiratswilligen Frauen \( F \) und eine Menge befreundeter Männer \( M \). Findet man für jede Frau aus \(  f \in F \) aus der Menge ihrer Freunde \( A_i \subset M \) genau einen Partner (Monogamie)?

\section{Linear Sum Assignment Problem - LSAP}

LSAPs sind eine Weiterführung des Heiratssatzes mit dem Unterschied, dass wir jetzt eine Verlustfunktion \( L_r \) einführen. Der Verlust berechnet sich aus der Kostenmatrix \( C = (c_{ij})\) und der Zuordnung, wie bereits aus \ref{Assignment Probleme:1} bekannt. Dabei darf kein Element der Matrix einen Wert kleiner als 0 haben. Um das sicherzustellen, suchen wir den kleinsten Wert \( X = -\textsc{ min }_{ij}\lbrace c_{ij} \rbrace \) aus \( C \) und addieren diesen dann zu jedem Wert aus \( C \). Diese Vorbereitungen der Kostenmatrix hilft in den meisten Fällen, die Lösungsalgorithmen zu beschleunigen. Für die mathematische Modellierung nutzt man eine Permutationsmatrix \( X = (x_{ij}) \), um die Zuordnung darzustellen (siehe \ref{Assignment Probleme:1} ): Wenn es eine Kante \( [i, j] \) gibt, ist \( x_{ij} = 1 \) und somit werden die Kosten hinzuaddiert. Insgesamt versuchen wir die Gesamtkosten zu minimieren.

\begin{equation}
	\textsc{min }\sum_{i=1}^{n} {\sum_{j=1}^{n} {c_{ij} \cdot x_{ij}}} \label{mathmodel:1}
\end{equation}



\section{Lineare Optimierung - Komplementaritätsbedingung} \label{KomplBed:1}

Aus Gründen des Umfanges werde ich hier nicht auf die Lagrange-Dualität eingehen können. Die Lagrange-Dualität sagt aus, dass man bei Optimierungsproblemen eine äquivalente Umformung finden kann. Zum Beispiel kann man für ein Maximierungsproblem ein äquivalentes Minimierungsproblem aufstellen.

\begin{equation}
	\begin{split}	
		\textsc{ max } c \cdot x\ |\ A_x \leq b, x \geq 0 \\
		\textsc{ min } b \cdot y\ |\ A^ty \geq c, y \geq 0
	\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
	\begin{split}
	b \cdot y - c \cdot x = (b - Ax)\cdot y + (A^ty - c)\cdot x\ \dots \textsc{ Slackness (Schlupf) }\\
	u = (b - Ax), v = (A^ty - c)
	\end{split}
\end{equation}
Slackness bezeichnet den Spielraum in den gegebenen Limitierungen. Für eine optimale Lösung \( x^*, y^* \) ist die Slackness gleich Null. Das bedeutet, dass sich die Lösung ideal in die Limiterungen einfügt. 

\begin{equation}
	\begin{split}	
	b\cdot y^* = c \cdot x^*\ \Rightarrow (b-Ax^*)\cdot y^* + (A^ty^* - c)\cdot x^* = 0 \\
	(b-Ax^*)\cdot y^*= u \cdot y^* = 0 \\
	(A^ty^* - c)\cdot x^* = v \cdot x^* = 0 \label{KomplBed:3}
	\end{split}	
\end{equation}

Aus dem Skalarprodukt muss jeder Summand null sein, sodass das Skalarprodukt insgesamt null zurückgibt. Somit gilt:

Zur Demonstration nutzen wir \( y^* \) und \( u \):
\begin{equation}
	\begin{split}	
	u \cdot y^* = u_1 \cdot y_1^* + \dots + u_m \cdot y_m^* = 0 \\
	\Rightarrow u_i \cdot y_i^* = 0\ (\ i = 1,\dots ,m\ )
	\end{split}	
\end{equation} 

Es ist zu beobachten, dass einer der Faktoren Null sein muss. Das heißt: \( u_i \neq 0 \Rightarrow y_i^* = 0 \). Damit sind wir nun in der Lage, solche linearen Optimierungsprobleme zu lösen (siehe \ref{HungAlgo:1}).  \newline

Wenn wir nun unsere Dual-Variablen \( u_i, v_j \) mit den  Assigment Constraints aus \ref{mathmodel:1} verknüpfen, erhalten wir:

\begin{equation}
	u_i + v_j \leq c_{ij} \ (\ i,j = 1,2, \dots, n \ )  \label{KomplBed:2}
\end{equation}
\newline

Für den interessierten Leser verweise ich auf \autocite[][75-76]{assignment_problems:0} und \cite{complementary_slackness:0}

\section{ Hungarian Algorithm } \label{HungAlgo:1}

Die Ungarische Methode oder auch Kuhn-Munkres-Algorithmus ist ein Algorithmus, welcher Zuordnungsprobleme (WSCPs) in \(O(n^3)\) \autocite[][84-86]{assignment_problems:0} oder  lösen kann. Er wurde ursprünglich in einer \( O(n^4) \)-Variante vorgestellt aber noch nachträglich optimiert. Diese nicht optimierte Version werde ich im Folgenden auch weiter beleuchten. \newline

Der Kuhn-Munkres-Algorithmus nimmt die in \ref{KomplBed:1} und
\ref{alternating_path:1} vorgestellten Konzepte und kombiniert diese. Der
Algorithmus startet mit einer möglichen Lösung \( u, v \). Diese Lösung muss
die Komplementairtätsbedinung erfüllen (siehe \ref{KomplBed:3}). Jede Iteration
des Algorithmus löst ein Primales Problem (primal problem) unabhängig von den Kostenwerten. Wenn eine Lösung gefunden wurde, kann die Kardinalität des Graphen \( G = (\ U, \ V; \ E ) \) um eins vergrößert werden. Der Graph trägt aber nur Kanten, welche einen Wichtungswert von null besitzen. Wenn keine Lösung für das aktuelle Basisproblem gefunden wurde, werden die Wichtungen wieder überschrieben, sodass neue Kanten mit Wichtungswert null gefunden werden.



\subsection{ Algorithmus auf einem Graphen}

\subsubsection{ Mögliches Labeling (feasible labeling) }

Ein Labeling oder Beschriftung beschreibt eine Funktion \( l : V \rightarrow R \), die jedem Knoten einen numerischen Wert zuweist. Eine valide oder mögliche Beschriftung der Knoten liegt vor, wenn gilt:


\begin{equation}
	l(i) + l(j) \geq c_{ij}  \ (\ \forall i \in U, j \in V \ )
\end{equation}

Der Gleichheitsgraph (Equality Graph) \( G_l \) ist nur eine mögliche Beschriftung der Knoten, sodass gilt \( l(i) + l(j) = C_{ij} \). Damit lässt sich die Kuhn-Munkres-Theorie ausdrücken: Wenn \( l \) eine mögliche Beschriftung ist und \( M \) ein Perfect Matching in \( E_l \) trägt, dann ist \( M \) ein maximal gewichtetes Matching. \autocite{hungarianalgo:0}

\begin{multicols}{2}


\paragraph{Algorithmus auf einem Graphen}

\begin{enumerate}
	\item Begin mit einer möglichen Beschriftung \( l \) und einer Zuordnung \( M \) in \( E_l \).
	
	\item Wenn \( M \) eine perfekte Zuordnung ist, terminiert der Algorithmus.
	
	\item  Wenn \( M \) eine nicht perfekte Zuordnung ist, suche einen freien Knoten \( u \in U \) und setze \( S = \lbrace u \rbrace, T = \emptyset \)
	
	\item Wenn \( N_l(S) = T \) müssen die Beschriftungen der Knoten erneuert werden, um \( N_l(S) \neq T \) zu erzielen. \newline
		\( \alpha_l = \textsc{ min }_{s \in S, y \not\in T} \lbrace l(i) + l(j) - c_{ij} \rbrace \)
		\begin{align*}
				l'( \ v \ ) = 
				\begin{cases}
    				l(v) - a_l ,& \textsc{Wenn } v \in S \\
    				l(v) + a_l ,& \textsc{Wenn } v \in T \\
    				l(v), & \textsc{Sonst}
				\end{cases}
		\end{align*}
	\item Wenn \( N_l (S) \neq T \) wähle ein \( j \in N_l(S) - T\)
		\begin{itemize}
			\item Wenn \( j \) frei ist und \( u - j \) ist ein erweiternder Pfad für \( M \)
			\item Wenn \( j \) bereits zu \( h \) zugeordnet wurde, erweitere den alternierenden Baum: \( S = S \cup \lbrace h \rbrace, T = T \cup \lbrace j \rbrace \)
			
		\end{itemize}		 
\end{enumerate}

Es ist wichtig zu verstehen, dass wir bei jedem Durchlauf der Schleife entweder die Größe von \( M \) oder \( E_l \) vergrößern. Da dies nur endlich oft durchgeführt werden kann, muss dieser Prozess terminieren.

\columnbreak

\begin{tikzpicture}[auto,node distance=4cm]
  \tikzstyle{main node}=[circle,fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{small node}=[fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=5mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[main node] (a_1) {a};
  \node[main node] (b_1) [ below of = a_1] {b};
  \node[main node] (c_1) [ below of = b_1] {c};
  \node[main node] (d_1) [ below of = c_1] {d};
  
  \node[main node] (a_2) [ right of = a_1] {a'};
  \node[main node] (b_2) [ right of = b_1] {b'};
  \node[main node] (c_2) [ right of = c_1] {c'};
  \node[main node] (d_2) [ right of = d_1] {d'};
  
  \node (l_a_1) [ left of = a_1, node distance = 1.25cm] {$l(a) = 1 $};
  \node (l_b_1) [ left of = b_1, node distance = 1.25cm] {$l(b) = 1 $};
  \node (l_c_1) [ left of = c_1, node distance = 1.25cm] {$l(c) = 1 $};
  \node (l_d_1) [ left of = d_1, node distance = 1.25cm] {$l(d) = 2 $};
  
  \node (l_a_2) [ right of = a_2, node distance = 1.25cm] {$l(a') = 2 $};
  \node (l_b_2) [ right of = b_2, node distance = 1.25cm] {$l(b') = 1 $};
  \node (l_c_2) [ right of = c_2, node distance = 1.25cm] {$l(c') = 2 $};
  \node (l_d_2) [ right of = d_2, node distance = 1.25cm] {$l(d') = 1 $};

 \path (a_1) edge node {$3$} (a_2);
 \path (a_1) edge node[near start] {$1$} (b_2);
 \path (a_1) edge node[near start] {$3$} (c_2);
 \path (a_1) edge node[near start] {$4$} (d_2);
 
 \path (b_1) edge node[near end] {$1$} (a_2);
 \path (b_1) edge node {$2$} (b_2);
 \path (b_1) edge node[near end] {$2$} (c_2);
 \path (b_1) edge node[near end] {$3$} (d_2);
 
 \path (c_1) edge node[near start] {$3$} (a_2);
 \path (c_1) edge node[near start] {$0$} (b_2);
 \path (c_1) edge node {$1$} (c_2);
 \path (c_1) edge node[near start] {$4$} (d_2); 
 
 \path (d_1) edge node[near end] {$2$} (a_2);
 \path (d_1) edge node[near end] {$2$} (b_2);
 \path (d_1) edge node[near end] {$2$} (c_2);
 \path (d_1) edge node {$3$} (d_2); 
\end{tikzpicture}


Algorithmus übersetzt übernommen von \autocite[][14]{hungarianalgo:0}.


\end{multicols}

\newpage

\subsection{ Algorithmus auf einer Matrix }

\begin{enumerate}
	\item Bestimme das Minimum jeder Zeile der Matrix und subtrahiere es von dieser Zeile.
	\item Äquivalent zu 1.) aber für die Spalten der Matrix.
	\item Mit minimaler Anzahl an Linien sollen alle Nullen durchgestrichen werden.
	\item Wenn genau so viele Linien verwendet wurden, wie es Zeilen / Spalten gibt: Ist eine optimale Lösung gefunden.
	\item Suche das Minimum aller Werte, die nicht von einer Linie gekreuzt werden.
	\item Subtrahiere diesen Wert von jeder Zeile, die nicht von einer Linie durchgestrichen wird und addiere diesen Wert zu jeder Spalte, die von einer Linie gekreuzt wird.
	\item Springe zu Schritt 3.)
\end{enumerate}

\begin{multicols}{3}
[
Beispieldurchlauf des Hungarian Algorithm unter gegebener Initalwichtungsmatrix. Das Durchstreichen wird hier durch die Hintergrundfärbung gezeigt.
]

\begin{tabular}{ |b|b|b|  }
 \hline
	108 & 125 & 150 \\	 
 \hline
	150 & 135 & 175 \\
 \hline
	122 & 148 & 250 \\
 \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |b|b|b|  }
 \hline
	-2 & 15 & 0 \\	 
 \hline
	15 & 0 & 0 \\
 \hline
	-2 & 24 & 86 \\
 \hline
\end{tabular}

\columnbreak

\begin{tabular}{ |b|b|b|  }
 \hline
	0 & 17 & 42 \\	 
 \hline
	15 & 0 & 40 \\
 \hline
	0 & 26 & 128 \\
 \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{ |a|b|a|  }
 \hline
	0 & 15 & 0 \\	 
 \hline
 \rowcolor{LightCyan}
	15 & 0 & 0 \\
 \hline
	0 & 24 & 86 \\
 \hline
\end{tabular}

\columnbreak

\begin{tabular}{ |a|b|b|  }
 \hline
	0 & 17 & 2 \\	 
 \hline
 \rowcolor{LightCyan}
	15 & 0 & 0 \\
 \hline
	0 & 26 & 88 \\
 \hline
\end{tabular}
\end{multicols}

Wir haben somit unsere Kostenmatrix so manipuliert, dass wir in jeder Spalte und Zeile jeweils eine Null haben. Daraus können wir jetzt ganz einfach unsere Permutationsmatrix generieren und erhalten damit unsere ideale Zuordnung. Das Beispiel wurde von \footnote{\url{https://brilliant.org/wiki/hungarian-matching/}[12.6.2020]} übernommen.

\chapter{ Theoretische Lösungen }

\section{ Architecture }

\subsection{ Daemon oder Virtualisierung}

Es gibt auf unixoiden Systemen zwei gängige Methoden Software in Betrieb zu nehmen. Erstens als Systemd-Prozess oder zweitens virtualisiert in einem Docker-Container. Im Folgenden werde ich einige Vor- und Nachteile von beiden Varianten erläutern und begründen, warum ich mich für Systemd-Prozess entschieden habe.

\paragraph*{Pro}

\begin{itemize}
	\item Geringer Overhead
	\item Kontrollmöglichkeiten für Systemadministratoren
	\item Virtualiserung kann, wenn gewollt, trotzdem durchgeführt werden
\end{itemize}

\paragraph*{Contra}

\begin{itemize}
	\item keine Separierung vom Hostsystem - es ist einfacher Schaden am Hostsystem anzurichten
\end{itemize}

Es ist praktisch, ein Service-File zu schreiben, welches erlaubt je nach Gerät zu entscheiden ob es sich lohnt den Prozess zu virtualisieren.

\section{ Work Scheduler und Queues}

Queues haben für Scheduler den Vorteil, dass sie nach dem FiFo(First-in-First-out) Prinzip funktionieren und somit die Aufgaben der Reinfolge nach abgearbeitet werden. Das große Problem mit Queues für Work Scheduling ist aber, dass Besonderheiten der verschiedenen Worker nicht mit betrachtet werden und somit Aufgaben von Workern bearbeitet werden, die eigentlich völlig ungeeignet sind. Das ist natürlich ein Problem in heterogenen Clustern. Man kann diese beiden Konzepte aber gut kombinieren, indem jeder Worker seine eigene Queue bekommt, somit kann man Leerlauf erkennen und mit einem weiteren Work-Balancer verhindern, der nachträglich Aufgaben verschieben kann. Trotzdem sind die Aufgaben an den jeweiligen Worker angepasst.


\begin{figure}[h] \label{WorkschedulerImage:1}
\includegraphics[scale=0.5]{WorkScheduleQueue.png}
\caption{Darstellung mit drei Workern}
\end{figure}

\subsection{ Weitere Schedule-Möglichkeiten }

\paragraph{ Single Queues (FiFo) } Vor allem genutzt bei zentralisierten Clustern, in denen es eine große Queue an Tasks gibt und Worker sich eine neue Aufgabe aus dieser Queue ziehen (pop), nachdem sie einem anderen Task beendet haben.

\paragraph{ Wahl aus einem endlicher Menge} Wenn wir aus einer begrenzten Menge an Tasks einfach den Task heraussuchen, der den höchsten Compatibilitätswert(siehe \ref{Kriterien:1} ) besitzt und diesen auswählen, hätte das nur eine Komplexität von \( P(n) \) aber wäre nur für zentralisierte Systeme geeignet.

\section{ Erzeugen der Wichtungsmatrix für den Work-Scheduler}

\subsection{ Wichtige Zuordnungskriterien} \label{Kriterien:1}
\label{sec:weight_ratings}

Bei einem Cluster gibt es zwei dominante limitierende Faktoren. Das ist einmal die Übertragungsgeschwindigkeit von Workern untereinander und zum anderen deren Rechenleistung. Das sind die Faktoren, die dieser Daemon für die Bewertung betrachtet: Wie schnell sind die Daten übertragbar und wie schnell kann er den Task lösen. \newline

\begin{equation}
	rating = ( (1 - systemusage) \cdot estimatedusage \cdot powerrating) + ( networktyp \cdot transmittionsize)
\end{equation}

Dieses Rating wird für jede Kombination für Worker und Task berechnet und in die Wichtungsmatrix eingetragen. Jeder Russel-Daemon überträgt die eigene Systemauslastung an andere Russel-Daemons. Dieser Wert liegt im Intervall von \( [0, 1] \) und geht in die Gleichung als \verb|systemusage| ein. Bei einem lokalen Worker (Thread) wird hierbei zusätzlich noch die Länge der aktuellen Queue mit berücksichtigt.

\subsection{ Problem mit Queues }

Queues speichern Tasks mit ihrer Reinfolge, sodass sie zu einem späteren Zeitpunkt bearbeitet werden können. Die Frage ist hier, wie lange die Tasks in der Queue gespeichert werden. Wenn die Zeitdifferenz, die ein Task für das Durchlaufen der Queue braucht, zu groß wird, kann es sein, dass das in \ref{Kriterien:1} berechnete Rating nicht mehr zutreffend ist. Es ist von vorteilhaft, wenn die Queues nur so lang sind, dass kein Worker den in \ref{WorkBalancer:1} angesprochenen Workbalancer triggert.

\subsection{ Work-Scheduler und Work-Balancer } \label{WorkBalancer:1}
 
Der Work-Balancer sorgt dafür, dass passenende Aufgaben von überforderten Workern nachträglich umverteilt werden können. Dieser Mechanismus kommt zum einsatz wenn sich andere Worker im Leerlauf befinden. Das bedeutet, dass der Workbalancer in die Queues eingreifen und Elemente entfernen und wieder einfügen kann. Der Work-Balancer wird getriggert, wenn eine der Queues leer ist.

\subsection{ Worker }

Worker(o. Slave) ist ein Begriff, der alle Systeme einschließt, welche Aufgaben hintereinander lösen können. Worker kann somit hier für Threads oder auch komplett andere Russel-Daemons stehen, denen die jeweiligen Aufgaben zugewiesen werden. Ein Russel-Daemon kann so konfiguriert werden, dass er sich auch mehrmals bei anderen Russel-Daemons als Worker einträgt. Somit bekommt er proportional mehr Aufgaben zugewiesen.

\section{ Netzwerk }

Es gibt zwei Wege um mit dem Daemon zu kommunizieren: einmal untereinander (dafür braucht man TCP/IP), aber auch lokale Prozesse sollten in der Lage sein schnell und einfach mit dem Worker zu kommunizieren. Dafür nutzt man IPC-Sockets (Inter-Process-Communication), welche logischerweise mit einem Geschwindigkeitbonus einhergehen. Es ist somit vorteilhaft für lokale Prozesse auch diese IPC-Socket zu nutzen, da die meiste Arbeit von dem lokalen Worker übernommen wird.

\subsection{Topologie }

Das System kann zu jeder möglichen Netzwerktopologie konfiguriert werden. Eine starke Vermaschung hat aber den Vorteil, dass Tasks nicht erst über Zwischenknoten verteilt werden müssen, sondern direkt zu dem Worker gelangen, von dem sie bearbeitet werden.

\section{ Schnittstellen }

\subsection{ Interne Schnittstellen }

Es ist sinnvoll ein System so zu konstruieren, dass die Einheiten dieses Systems logisch entkoppelt sind. Das erlaubt es nicht nur einfacher und effizienter daran zu entwickeln, sondern auch Komponenten besser zu testen. Allerdings brauchen diese Elemente des Programmes eine einheitliche Schnittstelle, um miteinander zu kommunizieren. Dazu mehr in \ref{Addressing:1}.

\subsection{ Netzwerkschnittstellen }

Jede empfangene Nachricht wird zuerst an die Netzwerkschnittstelle weitergeleitet. Diese stellt für andere Engines und Clients häufig genutzte und Netzwerk-spezifische Funktionallitäten zur Verfügung. Als gutes Beispiel würde hier das Schließen einer Verbindung nach Protokoll anbieten. Auch Funktionen, die intern nicht genutzt werden, sind hier anzutreffen.


\section{ Gesamt-Konzept }


\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
  \tikzstyle{main node}=[,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=10mm]
  \tikzstyle{small node}=[fill=white!15,draw, font=\sffamily\Large\bfseries,minimum size=5mm]
  \tikzstyle{--}=[draw=black!, line width=0.01cm]
    
  \node[circle,fill=yellow] (a_1) {$W_1$};
  \node[circle,fill=red] (b_1) [ right of = a_1] {$W_2$};
  \node[circle,fill=blue!90] (c_1) [ below of = b_1] {$W_3$};
  \node[circle,fill=green] (d_1) [ right of = c_1] {$W_4$};
  \node[circle,fill=orange] (e_1) [ below of = c_1] {$W_5$};
  
  \node (z_1) [ left of = c_1, node distance = 3cm] { Client };
  \draw[line width=1pt,red,-stealth](z_1)--(c_1);
  
  \draw[line width=1pt,black,-stealth](c_1)--(b_1);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth](c_1)--(d_1);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth](c_1)--(e_1);
  
  \draw[line width=1pt,black,-stealth](b_1)--(a_1);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth](b_1)--(d_1);
  
  
  \draw[line width=1pt,black,-stealth] (b_1.0) arc (-90:170:4mm);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth] (d_1.-30) arc (-120:140:4mm);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth] (e_1.-170) arc (-80:-340:4mm);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth] (a_1.-190) arc (-110:-360:4mm);
  \draw[line width=1pt,black,-stealth] (c_1.-90) arc (-180:80:4mm);
\end{tikzpicture}
\caption{exemplarische Dartstellung eines Clusters}
\end{wrapfigure}



Gegeben sei diese beispielhafte Darstellung eines Clusters, wobei die Knoten einzelne Worker (\( W_n \)) repräsentieren und die Pfeile weitergegebene Tasks. Initial wird ein Stapel an Aufgaben an den Worker (\( W_3 \)) gesendet, wobei sowohl die Worker  als auch Tasks  heterogen sind. Daraus resultierend muss darauf geachtet werden, das jedem Worker der für ihn ideale  Task zugeordnet wird. Somit werden Tasks nach dem erstellten Rating durch den Kuhn-Munkres Algorithmus an die Worker (\( W_2, W_4, W_5, W_3 \)) und an sich selbst verteilt, wobei die an sich selbst zugeteilten Tasks  von seperaten Threads parallelisert verarbeitet werden. Wie man am Worker (\( W_2 \)) sehen kann, können Tasks auch weiter gegeben werden, was einen stabilisierenden Effekt auf das Cluster hat, da der Workbalancer auch noch nach einem nachträglichen Ausgleich des Workloades sucht. Zudem werden die aktuellen Systemauslastungen für das Rating mit einberechnet, damit bei einem weiteren Stapel Tasks dieser Worker nicht ganz so anspruchsvolle Aufgaben zugewiesen bekommt. Das Bottleneck des aktuellen Konzeptes ist, dass die bidirektionale Datenübertragung auf dem gleichen Weg stattfindet. Dieses Problem kann aber durch Routingverfahren mit direkter Rücksendung mit geringem Umfang behoben werden. Für das Erstellen des Ratings wird die \ref{Kriterien:1} vorgestellte Heuristik verwendet.


\chapter{ Implementation }

Der Daemon ist aufgrund verschiedener Gründe in C++ implementiert. Erstens ist C++, wenn richtig programmiert, eine der effizientesten Sprachen hinsichtlich der Compiler-Optimierungen der letzten Jahre, vor allem am GCC (GNU Compiler Collection für C++ ist das der g++). Zudem bietet C++ dadurch, dass es eine objektorientierte Sprache ist, auch einen natürlichen Weg das Programm zu strukturieren und zu ordnen. Eine gute Form, um dies zu visualisieren, sind UML-Diagramme\footnote{UML:\url{https://www.omg.org/spec/UML/} [4.7.2020]}. Eine Klasse ist immer eine logische Einheit mit klar definierten Abhängigkeiten. Dieser Fakt hilft beim Komponententesten der einzelnen Klassen.  

\section{ Build System }

Um den Daemon zu bauen, wird CMake genutzt, welches ein Makefile generiert. Zudem bietet CMake noch den Vorteil, dass es auch weitere Funktionen, wie Installation (make install) oder das Ausführen von Unittests (make test) anbietet und die jeweiligen \verb|"|Build Rules\verb|"| im Makefile erzeugt.

\section{ Struktur }

Der Daemon ist modular aufgebaut. Es gibt einen Anwendungskonstruktor, welcher die wichtigsten Elemente instanziiert, wenn der Daemon gestartet wird. Aber viele Elemente des Programms sind abschaltbar und auch einzeln adressierbar. Jedes registrierte Objekt besitzt seine eigene Json-API, welche von Objekten untereinander genutzt, aber auch teilweise von außen angesteuert werden kann. Die Objekte mit statischer ID sind im Manual unter dem Abschnitt \emph{Reserved IDs} zu finden.

\subsection{ Anwendungskonstruktor }

Der Anwendungskonstruktor stellt sicher, dass die Anwendung richtig funktioniert, zum Beispiel, dass die in der Konfigurationsdatei angegeben Dateipfade existieren. Aber er erzeugt auch die Laufzeitobjekte wie Logger oder Config, welche andere Teile des Programms benötigen. Außerdem instanziiert es auch weniger wichtige aber trotzdem essenzielle Teile wie Garbage Collector für TaskSets.

\subsection{ Runtime }

Runtime ist eine Klasse welche die verschiedenen Programmteile zusammenhält, indem sie die HashMap für die Adressierung der Objekte trägt. Zudem stellt sie Kernfunktionalitäten zur Verfügung wie Logger, Configs und andere Laufzeitinformationen, welche von dem Anwendungskonstruktor erzeugt wurden (siehe Dependency Injection).

\subsection{ Addressierung } \label{Addressing:1}

Jedes Objekt was adressierbar ist, hat von der InformationObject Klasse geerbt und die vollkommen virtuellen Methoden implementieren, die wären:

\begin{itemize}
	\item \verb| unsigned int hash() | Gibt den Murmur-Hash oder die ID des Objektes wieder
	
	\item \verb| void addToRuntime() | Versucht das aktuelle Objekt zur Hashmap hinzuzufügen
	
	\item \verb| void autoRespond(json, json) | Antwortet auf das übergegebene Json-Objekt 
	
\end{itemize}

Murmur-Hash wird aufgrund seiner Eigentschaft genutzt, dass es ein schneller\footnote{\url{https://github.com/aappleby/smhasher/wiki} [10.6.2020]} nicht-kryptografischer Hash-Algorithmus ist.

\section{ Network }

Der Russel-Daemon kommuniziert entweder mit Clients oder anderen Daemons. Es werden IPC-Sockets ( AF\_ UNIX) oder Standard TCP/IP Sockets (AF\_ INET) für normale Verbindungen genutzt. 


\subsection{ Implementierungs Details }

\subsubsection{ Übertragung von Daten }

Der Deamon erzeugt für jede Nachricht, die er sendet bzw. die er empfängt einen 4-Byte-Header (uint32), welcher die Größe der folgenden Nachricht beinhaltet. Danach kommt die eigentliche Nachricht. \newline

Bei der Implementierung gab es hauptsächlich zwei Problemstellungen. Erstens: Nachrichten, welche in ihrer Länge die Socket-Buffer-Größe überschreiten und zweitens: mehrere Nachrichten im Buffer. Bei der Daemon-seitigen Implementierung werden 1024 Bytes empfangen und alle Nachrichten daraus geparsed bzw. neue Nachrichten empfangen. Das hat den Vorteil, dass man bei einem Maincycle-Durchlauf gleich viele kleine Nachrichten empfangen kann.  \newline

Das Netzwerk-Interface benötigt die Nachrichten im Json-Format.

\subsubsection{ Multiplexing }

Multiplexing ist eine essenzielle Methode, um eine effektive Low-Level-Netzwerkanwendung zu schreiben, da es erlaubt vom Betriebssystem mehrere Socket-File-Descriptor überwachen zu lassen. Die nötigen Operationen, wie  Empfang oder Verbindungsaufbau müssen nur ausgeführt werden, wenn es auch wirklich nötig ist. Der dazu genutzte Betriebssystemaufruf heißt select \footnote{\url{http://man7.org/linux/man-pages/man2/select.2.html} [10.6.2020]}. Dieser wurde sowohl dafür genutzt, um zu prüfen, ob es neue Verbindungen gibt als auch ob ein Socket neue Daten empfangen hat (FD-Sets).

\subsubsection{ Polymorphismus }

Für alle Klassen, die einen Netzwerkbezug haben, gibt es eine sehr saubere Klassenhirarchie, redudanten Code vermeidet. Vor allem die Receive- und Send-Methode konnten sinnvoll vererbt werden. Dies ist in \ref{network_uml:0} als ein UML-Diagram dargestellt.

\subsection{ Daemon Discovery }

Der Daemon kann zwei Wege nutzen, dass Cluster selbstständig aufzubauen. Einmal wären das dies in der Netzwerk-Config niedergeschriebenen Netzwerkdaten, zu denen er versucht sich zu verbinden. Es ist zudem noch ein UDP-Broadcast in Entwicklung, welcher in regelmäßigen Zeitintervallen durchgeführt wird, sodass das Netzwerk noch engmaschiger werden kann.

\section{ Netzwerkschnittstelle }

Nachrichten werden im Json-Format versendet. Die für das Encoding und Decoding genutzte C++-Library ist Nlohmann Json \footnote{\url{https://github.com/nlohmann/json}[10.6.2020]} . Dann wird aus dem Json-Objekt der \verb|"|command\verb|"|-Schlüssel gesucht. Valide \verb|"|command\verb|"|-Argumente sind mit dazu gehörender Funktionalität in der folgenden Tabelle gelistet. Es ist sinnvoll die interne API von der externen zu trennen, da Anfragen and die Netzwerkschnittstelle einfach weniger Resourcen benötigen (interne API braucht ein extra memcpy).  \newline

\begin{tabular}{ |p{2cm}|p{3cm}|p{8.5cm}|  }
 \hline
Command &  Arguments & Description\\
 \hline 
 ping & None & Gibt Heartbeat zurück \\
 api & id, data & Leitet das Json-Array in data an das Objekt mit gegebener ID weiter  \\
 close & None & Meldet die Verbindung ab/schließt sie \\
 workload & None & Gibt Workload-Rating zurück \\
 register\_ workload & workload & Updates Workload in der Kosten-Matrix \\
 task\_ return & data-set & Zurücksenden von gelössten Tasks \\
 \hline
\end{tabular} 

\section{Schedule System}

Eine Aufgabe wird im Scheduler System mit der Task-Klasse repräsentiert. Die Klasse, die Aufgaben löst, heißt Worker, wobei wir hier zwei Typen unterscheiden können. Einmal der Typus Worker, der einen anderen Russel-Daemon repräsentiert und Worker, die Threads (Subprozesse) tragen. Jeder Worker trägt seine Queue, wobei bei dem Russel-Daemon die Tasks direkt versendet werden. Der andere entnimmt seiner Queue nacheinander die Aufgaben, wobei die Queue auch an den Task gekoppelt ist. Das bedeutet, dass der Worker seinen Sleep-Mode verlässt (Thread startet wieder), wenn neue Aufgaben in die Queue hineingegeben werden. Für die Implementation siehe Abschnitt \ref{ImplementationScheduler:1}.

\subsection{ Erzeugen der Wichtungs Matrix }


Im theoretischem Teil (siehe \hyperref[sec:weight_ratings]{wichtige Zuordnungskriterien} ) habe ich bereits erklärt wie die Ratings berechnet werden. Die Frage ist nur, wie die Werte akquiriert werden. Und die einfachste Möglichkeit, um dies zu tun ist, dass wir den Heartbeat umfunktionieren, indem wir jedes Mal noch den Workload abfragen. Damit erreichen wir gleich zwei essenzielle Ziele auf einmal. Wir detektieren, wenn ein Russel-Daemon offline geht und wir erhalten die aktuelle Auslastung des anderen.

\subsection{ Work Balancer }

Der Work-Balancer wird getriggert, wenn eine der Queues leer wird. Dann sucht der Work-Balancer die Task-Queue von einem Worker heraus, welche die größte Länge (die Queue) besitzt also der Worker, der wahrscheinlich aktuell überfordert ist. Aus diesem Task-Pool wählt er dann den Task heraus, der die höchste Kompatibilität mit dem Task suchenden Worker besitzt. \newline

Andere Daemons können auch neue Aufgaben anfordern. Dies funktioniert nach dem gleichen Prinzip, aber wird über die API gestartet und nicht, wenn eine Queue leer wird.


\section{ Interpreter }

\subsection{ Konzepte der Sprache }

Folgende Design-Anforderungen wurden umgesetzt.

\paragraph{Keine Lokalen Variablen} Um lokale Variablen als Feature einführen zu können, müsste man auch Stackframes implementieren, damit ich die Rücksprungadresse speichern kann. Das würde an dem Ziel einer simplen Mathe-Bytecode-Sprache vorbei schießen.

\paragraph{Ausführlicher Mathematikbefehlssatz} Damit Interpreter-Overhead minimiert wird, ist es sinnvoll viel essenzielle Funktionalität direkt abzunehmen, sodass nur sehr wenig Funktionen selbst implementiert werden müssen.

\paragraph{Nur Byte-Code} Eine komplexe Syntax würde verschiedene Nachteile mit sich bringen. Erstens wäre es schwieriger zu Interpretieren und Analysieren, zudem wäre die Routine bei der Übertragung größer. Auch hier würde mehr Interpreter-Overhead entstehen, da der Code erst durch verschiedene Parser vorverarbeitet werden müsste(Erstellen eines Abstract-Syntax-Trees etc.) .

\paragraph{Typisierung} Typen sind existent. Wenn Operationen auf Typen angewendet werden, welche diesen Operator nicht unterstützten, wird ein Laufzeitfehler erzeugt.

\paragraph{Kein OS-Zugriff} Es ist eine bewusste Entscheidung, keine Systemaufrufe auszuführen, da dies ein zu goßes Sicherheitsrisiko darstellen würde. \newline

All diese Ziele sorgen dafür, dass der Bytecode hohe Spezialisierung auf das Formulieren und effiziente Lösen von Berechnungen im großen Maßstab aufweist. Kriterien wurden mit hilfe von \cite{interpreter1} aufgestellt.

\subsection{ Syntax }

Der Russel-Byte-Code ist ähnlich zu der AT\& T-Assembler-Syntax \footnote{\url{https://csiflabs.cs.ucdavis.edu/~ssdavis/50/att-syntax.htm }[23.6.2020]}  ( \( < \)instruction\( > \) \( < \)source\( > \) \( < \)destination\( > \) ). Der entscheidende Unterschied ist aber, dass im Vergleich zu Assembler nicht jeder Ausdruck aus drei Teilen bestehen muss, sondern auch mehrere Argumente Besitzen kann. \newline

\textless operator\textgreater  \textless arg1\textgreater \textless arg2\textgreater \textless pushon\textgreater
	

\subsection{ Runtime Enviroment }

Die Runtime Klasse hält alle wichtigen Elemente, wie die Routine, den rohen Datensatz oder auch die verschiedenen Variablen. Zudem ist es auch Domäne, in der die Routine ausgeführt wird. Auch mögliche Fehler sind hier abfragbar. Zudem kümmert sich diese Klasse auch um die Deallokierung der Variablen.

\subsection{ Memory-Management und Variablen }

Das Runtimeobjekt nimmt als Argument des Klassen-Konstruktors ein einfaches Byte-Datenfeld, wobei es die in der Routine deklarierten Variablen daraus generiert. Hierfür muss das Runtimeobjekt die Position der im Datenfeld speichern, von der aus weitergelesen werden muss. Dieser Wert muss dementsprechend nach der Deklaration und Instanziierung um die Größe (in Byte) der neuen Variable erhöht werden. Für Linearalgebra Elemente und Berechnungen wird die Eigen\footnote{\url{eigen.tuxfamily.org/index.php} [12.6.2020]} Library verwendet.

\subsection{ Integration }

Der Interpreter ist einfach als statisch verknüpfte Bibliothek eingebunden, was es die Handhabung signifikant erleichtert.

\section{ Client Software }

Unix Daemons sind Hintergrundprozesse, mit welchen man nur über File Descriptor (Datei-Handle) verschiedener Art kommunizieren kann. Da der Russel Daemon einen Service zur Verfügung stellt (Lösen von Tasks), muss man somit auch die Client-Seite betrachten. Die Clientseite (stand 23.6.2020) besteht aus dem Command-Line-Tool und einem Kommunication Wrapper für Python. Mit dem CL-Tool lassen sich einfache Status-Abfragen vom Russel-Daemon durchführen. Der Kommunication Wrapper ist da ein wenig komplizierter weil er eine Gute und vor allem nutzerfreundliche Repräsentation des Russel-Daemons sein muss dazu mehr in \ref{russelpyi:1}

\subsection{ Russel-Python-Interface } \label{russelpyi:1}

Das Russel-Python-Interface war die erste Client-Software, die ich für das Russel-Projekt entwickelt habe
Ich habe mich für Python entschieden, weil Python sehr einfach zu schreiben ist Zudem ist Python die Sprache für die es die meisten Maschine Learning Tools und Libraries gibt, welchen der Russel Daemon ja unter die Arme greifen soll. Zudem nutzt das Russel-CLI-Tool auch das Russel-Python-Interface. \newline

Die Anforderung an so einen Wrapper ist, dass er einen gutes Interface bietet. Das erreicht man primär dadurch, dass alles intuitiv gestaltet wird (Klassen hierarchisch) und auch Komplett-Lösungen für häufig aufkommende Implementationsproblemstellungen. Zudem ist dieses Package auch unter PyPI (PIP) verfügbar, was der Effizienteste Weg ist Python Libraries anzubieten.

\subsection{ Russel Command Line Tool}

Für Statusabfragen oder einfaches Debugging ist ein Command Line Tool sehr hilfreich. Zudem ist auch einfaches Management des Daemons über dieses Werkzeug möglich.


\chapter{ Evaluation }

\section{ Durchführung }

Für die Benchmarks wird eine Routine genutzt, welche eine quadratische Matrix mit einem Skalarwert multipliziert. Das hat den Vorteil, dass mal schnell die Anzahl durchgeführter Gleitzahloperationen berechnen kann. Zudem ist die Anzahl möglicher Fehler verschwindend gering. \newline

Zudem wird ein weiteres performanceverstärkendes Feature genutzt, welches erlaubt redudante Daten nur einmal versenden zu müssen (sogennante Tasks Sets). 


\section{ Benchmarkings }

\subsection{ Overhead }

Um eine genauere Aussage über den Overhead treffen zu können untersuchen wir eine isolierte Engine. Dabei vergrößern wir kontinuierlich den Load auf der Engine und schauen uns die Reaktionszeit der Engine an und ermitteln daraus dann die Anzahl an Gleitzahloperationen pro Sekunde (FLOPS). Bei Erhöhung des Loades sollte sich irgendwann ein oberer Grenzwert einstellen. Die Differenz aus dem theoretischem Maximum des Systems und diesem Grenzwert kann als Overhead des System betrachtet werden, obwohl andere Prozesse des Systems hier auch noch das Ergebnis ein wenig verunreinigen.

\begin{figure}[h] \label{graph:0}
\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{Figure_1}
	\caption{Benchmark mit 1000 Tasks und einer Matrixgröße von 500}
\end{figure} \newpage

Man kann hier ganz gut sehen, dass das Benchmark-Skript bis zur vierzigsten Sekunde Tasks sendet, da die Reaktionszeit des Daemons linear ansteigt. Das kommt dadurch, dass er zu diesem Zeitpunkt nicht hinterherkommt die Tasks zu lösen und sie somit in den Queues warten. Der konstante Verlauf kommt dann dadurch zustande, dass die in den Queues verbliebenen Tasks noch alle gelöst werden sollen. Das passiert mit einer konstanten Rate. Ich möchte auch auf die Gruppierung zu je vier Datenpunkten, welche im Zeitintervall von [45, 50]s besonders gut erkennbar sind, aufmerksam machen. Die Gruppen enstehen dadurch, dass die Tasks alle identische größen haben und somit ungefähr gleichschnell gelöst werden. Zudem synchronisiert der Workscheduler die Worker, weil Tasks immer gleichzeitig an alle Worker gegeben werden. Dieser Benchmark wurde auf einem Raspberry Pi 3 Model B+ mit Raspbian GNU/Linux 10 durchegführt. In diesem Durchlauf wurden um die 3.5 MFLOPS erzielt. Für mehr Benchmark Daten verweise ich auf den Anhang. Die eingetrage Gerade ist eine lineare Regression der Daten, um Trends besser darzustellen und ist nur für die Visualisierung da.

\subsection{ Integrations-Test }

Dieser Test wurde auf einem Clusterhat \footnote{https://clusterhat.com/ [10.6.2020]} (siehe \ref{aufbau:0} ) durchgeführt. Der Unterschied zwischen diesem Test und einem, bei dem lediglich eine Engine genutzt wird, besteht darin, dass alles zuerst an einen Worker geschickt wird, welcher diese Tasks dann an die an ihm anliegenden Worker weiterverteilen und nicht selber löst. Der Graph sieht hier ähnlich wie bei \ref{graph:0} aus, allerdings ist die Leistung etwas größer und schwankt um 4.3 MFLOPS (siehe \ref{benchmark_data:0}). Der Leistungsanstieg fällt nur so marginal aus, da, ähnlich wie bei \ref{optimierungen:0}) das Übertragen der Daten zum Bottleneck wird.


\chapter{ Ausblick }


\section{ Leistungs- und weitere Optimierungen }  \label{optimierungen:0}

Das Projekt ist noch nicht bei dem theoretischen Maximum angekommen. Dies hat verschiedene Gründe: 

\paragraph{ Memcpy und Allokierung von Speicher }

Es ist allgemein bekannt das Allokierung von Speicher eine der kostspieligsten Operationen in Bezug auf Latenz sind. Die Nutzung von Smart Pointern (C++11) gibt ein wenig Kontrolle über den Speicher ab, weil diese ( \verb| shared_ptr<> | ) einen Refrenz-Zähler mit sich tragen und sich somit auch selber deallokieren können. Vorallem bei Datentypumwandlungen z.B von \verb| std::string | zu \verb| std::shared_ptr<char[]> | muss ein memcpy genutzt werden, was den Programmfluss verlangsamt. Somit wäre es für die Performance sinnvoll überall std::string für Rohdaten zu verwenden.


\paragraph{ TCP und UDP }

TCP ist langsam aber zuverlässig und somit nicht ideal für Rohdaten-Übertragung. Die geplante Verbesserung wäre, dass man eine Liste an Hashwerten von Datenstücken über TCP verschickt und dann via UDP die Daten und die empfangenen Werte mit den erhaltenenen Hash-Werten abgleicht. Die Übertragung der Daten kann dann auch durch einen komplett separaten Thread übernommen werden.

\paragraph{ Rapid Json für Nlohmann Json }

Nlohman Json, welches im Projekten eine essentielle Rolle spielt, könnte durch Rapid Json ersetzt werden, welches ein wenig ja performanter \footnote{\url{https://github.com/miloyip/nativejson-benchmark} [10.6.2020] } ist.

\paragraph{ Mehr Kriterien für die Erstellung der Ratings }

Bessere Zuweisungen würden sich aber nur bei ausreichend großen und inhomogenen Clustern bzw. Heterogenität der Tasks lohnen. 


\section{ Nutzbarkeit verbesserungen }

\paragraph{ HTTP }

Eine Implementierung des HTTP-Protokolls hätte den großen Vorteil das mann dann wirkliche eine vollständige REST API aus der Anwendung bauen könnte und man sich somit nicht mehr um spezielle Client Software kümmern müsste, sondern sofort signifikant mehr Software auf das Russel-Projekt aufbauen kann.

\paragraph{ Mehr Datentypen und Funktionen }

Aktuell ist der Funktionssatz noch sehr übersichtlich. Für einfache Berechnungen im großen Stil reicht das System aus, aber mathematisch ausgefallenere Berechnungen kann der Funktionsatz nicht vollständig abdecken. 


\paragraph{ UDP-Broadcasts }

Das Aufbauen eines Clusters rein über Konfigurationsdatein skaliert nicht besonders gut. Eine gute Ergänzung ist ein UDP-Broadcast, der in gegebenen Zeitintervallen eine Nachricht in das lokale Netzwerk sendet und nach anderen Russel-Engines sucht,  welche sich bei Empfangen der Broadcast-Nachricht zur sendenden Engine verbinden. Das hätte den Vorteil, dass die Worker immer feinmaschiger miteinander Verbunden wären.

\section{ Architekturelles }

Architekturell würde ich das System als bereits sehr ausgereift betrachten. Die einzig große geplante Änderung ist, wie die End-Punkte (für REST) definiert werden, weil ich aktuell die \verb| autoRespond(json, json) | Funktion bei den meisten Klassen als sehr unübersichtlich einstufe.


\chapter{ Fazit }

Zum aktuellen Zeitpunkt konnte die Überlegenheit eines Systems, welches aktiv Tasks scheduled, im Vergleich zu dem Ansatz einer Queue nicht als überlegen bezeichnet werden. Jedoch muss angemerkt werden, dass die \verb|"|Unterlegenheit\verb|"| nicht zwangsläufig auf eine konzeptionelle Schwäche zurück zuführen ist, sondern eher auf eine ausbaufähige Implementation, wie bereits in  \ref{optimierungen:0} erläutert. Vor allem für kleine inhomogene Cluster sieht die vorgelegte Konzeption vielversprechend aus, gerade weil der tendenziell größere Overhead im Vergleich zu dem möglichen Leistungsgewinn vernachlässigbar ist. Weil viel des entstehenden Overheads auch in traditionellen Clustern benötigt wird, wie z.B ein Heartbeat, welcher auch für das Aktualisieren der Kostenmatrix mit genutzt werden kann. Auch kann der Ansatz mit skalieren durch die \( O(n^3 ) \) Zeit-Komplexität von dem Kuhn-Munkres Algorithmus. Bei einer Umsetzung der in  \ref{optimierungen:0} vorgeschlagenen Verbesserungen ist damit zu rechnen, dass das System äquivalente bis bessere Leistung bei möglichst inhomogenen Clustern mit heterogenen Tasks liefert.

\chapter*{ Anhang }

\section*{Sources und Repositories }

\paragraph{ Webresourcen }

Projekt Repositories \url{ https://bitbucket.org/revol-xut/workspace/projects/RUSSEL }
\begin{itemize}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/russel}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/russel-interpreter}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/russel-python-interface}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/russel-cli}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/russel-benchmarks}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/setup}
	\item \url{https://bitbucket.org/revol-xut/facharbeit}
\end{itemize} 

In dem facharbeit Repository finden sie zudem die Dokumentation.

\section*{ Benchmarkdaten } \label{benchmark_data:0}

Für weitere Benchmarks Verweise ich auf den USB-Stick. Da gibt es einmal die Rohdaten für die Response Zeit und zudem auch noch gleich eine Statistische weiter Verarbeitung.

\section*{ Aufsetzen des Systems }

Um die Benchmarks selber zu testen gibt es das Setup Repository, welches Scripts für die automatisierte Installation und Konfiguration bereitstellen. In dem Benchmark-Repository finden sie auch alle Skripte für das Benchmarken selber aber auch Visualisierung oder zum Erstellen der Datensätze. Es ist noch sinnvoll einen Blick auf die Konfigurationsdatei zuwerfen und vor allem den \verb|"routine_path"| Wert zu ändern.

\section*{Komplementaritätsbedingung Algorithmus} \label{PreprocessingAlgo:2}

Ist ein Algorithmus für das generieren einer möglichen Lösung Unternutzung der in \ref{KomplBed:1} vorgestellten Komplementaritätsbedingung.

\begin{align*}
	row( \ j\ ) = \begin{cases}
    i,& \textsc{wenn spalte j zu i zugeordnet wurde} \\
    0,& \textsc{wenn spalte j nicht zugeordnet wurde}
\end{cases}
\end{align*}

\begin{align*}
	\varphi ( \ i\ ) = \begin{cases}
    i,& \textsc{wenn Zeile i zu spalte j zugeordnet wurde} \\
    0,& \textsc{wenn Zeile i nicht zugeordnet wurde}
\end{cases}
\end{align*}

Exemplarische Implementation des Algorithmus in Python mit Beispiel Kostmatrix.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Tassilo Tanneberger
# 20.6.2020

n: int = 4
cost_matrix = [[8, 9, 8, 10],
               [2, 8, 1, 7],
               [3, 7, 6, 9],
               [3, 6, 4, 5]]

u: list = []
v: list = []

row: list = [0] * n

for i in range(n):
    min_value: int = pow(10, 10) #Just has to be a sufficiently large number
    for j in range(n):
        min_value = min(cost_matrix[i][j], min_value)
    u.append(min_value)

for j in range(n):
    min_value: int = pow(10, 10)
    for i in range(n):
        min_value = min(cost_matrix[i][j] - u[i], min_value)
    v.append(min_value)

for i in range(n):
    for j in range(n):
        if row[j] == 0 and cost_matrix[i][j] - u[i] - v[j] == 0:
            row[j] = i + 1 #It's required because otherwise we don't know if its assigned to 0 or not at alls
            break

print(row)

#row = (1, 0, 2, 4) 
#phi = (1, 3, 0, 4)
\end{lstlisting}


\section*{ Implementation des Schedulers } \label{ImplementationScheduler:1}

\lstset{language=C++}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  if (available_workers_.empty() or tasks_.empty()) {
    return;
  }

  unsigned int row = 0, column = 0;
  unsigned int weight;

  std::vector<std::vector<double>> weight_matrix = {};
  std::vector<int> assignment = {};

  for (row = 0; row < tasks_.size(); row++) {
    weight_matrix.emplace_back();

    for (column = 0; column < available_workers_.size();
         column++) {  // TODO: Usage of systems is not included
      weight =
          (available_workers_.at(column)->get_network_speed_rating() *
           tasks_.at(row)->get_transmission_size()) +
          (available_workers_.at(column)->get_computational_power_rating() *
           tasks_.at(row)->get_estimated_workload());
      weight_matrix[row].push_back(weight);
    }
  }

  auto hungarian_algorithm = std::make_unique<HungarianAlgorithm>();
  hungarian_algorithm->Solve(weight_matrix, assignment);

  for (unsigned int worker = 0; worker < assignment.size(); worker++) {
    available_workers_.at(worker)->get_queue()->push_back(
        tasks_.at(assignment.at(worker)));
  }
  tasks_.erase(
      tasks_.begin(),
      tasks_.begin() + std::min(available_workers_.size(), tasks_.size()));

  last_schedule_ = std::time(nullptr);
  batch_size_ = tasks_.size();
\end{lstlisting}
\newpage 

\section*{ UML-Diagram der Netzwerk-Klassen} \label{network_uml:0}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{network_uml}
	\caption{Darstellung der Klassenstruktur für Netzwerk-Klassen }
\end{figure}

\newpage 

\section*{ Raspberry PI Versuchs Aufbau } \label{aufbau:0}

Es wurde der Clusterhat V2.3 mit 4 Raspberry PIs Zeros genutzt und als Master ein Raspberry Pi 3 Model B+.

\begin{figure}[h]
\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{raspberry_setup}
	\caption{ Aufbau für Integrationstest }
\end{figure}

\newpage
\printbibliography

\printbibliography[title=Bildquellen,type=online]

\newpage
\section*{ Selbständigkeitserklärung }

SelbständigkeitserklärungIch  versichere,  dass  ich  die  vorliegende  Arbeit  selbständig  verfasst  und  keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt habe. Ich reiche sie erstmals als Prüfungsleistung ein. Mir ist bekannt, dass ein Betrugsversuch mit der Note  "nicht  ausreichend"  (5,0)  geahndet  wird  und  im  Wiederholungsfall  zum Ausschluss von der Erbringung weiterer Prüfungsleistungen führen kann.

\paragraph*{Name:}  Tanneberger 
\paragraph*{Vorname:} Tassilo \newline

\paragraph*{Unterschrift:}

\end{document}
